\chapter{Analýza řešení}
\label{chap:analysis}

V této kapitole se rozebírá vybrané řešení pro tuto práci.

\section{Aktuální stav}

Z rešerše vyplynulo, že Solid.js ekosystém má existující knihovny, které se snaží pokrýt problematiku znovupoužitelných knihoven.
V rámci této sekce jsem se rozhodl provést rešerši, které komponenty z \gls{apg} návrhových vzorů chybí v rámci Solid.js ekosystému.
V tabulce~\ref{tab:implemented-components} jsou vypsány všechny návrhové vzory z \gls{apg} a jejich stav existence ve vybraných knihovnách z Solid.js ekosystému.
Z tabulky se lze dočíst, že z \gls{apg} chybí implementace 5 návrhových vzorů.

\subsection{Navázání na existující knihovny}

Z rešerše jsem se rozhodl navázat na existující knihovnu Solid Aria z následujících důvodů:

\begin{itemize}
      \item Solid Aria je knihovna primitiv pro Solid.js. Primitiva mají výhodu, že jejich flexibilita umožňuje vytvořit headless komponenty, které by se mohly přidat do Kobalte.
      \item Vývoj Solid Aria je neaktivní na rozdíl od Kobalte. Je zde tak možnost obnovit vývoj Solid Aria knihovny.
      \item Solid Aria je port React Aria, což znamená, že práce na React Aria může být využita i zde.
\end{itemize}

\subsection{Výběr komponent k implementaci}

Pro úspěšný výsledek této práce je potřeba si definovat, které komponenty budou implementovány.
Z tabulky~\ref{tab:implemented-components} vychází, že v ekosystému chybí 5 komponent.
V rámci analýzy jsem vynechal některé komponenty, protože jejich implementace by byla triviální, zbytečná, nebo nepraktická:

\begin{itemize}
      \item \textbf{Landmarks} --- Landmarks není komponenta, ale doporučení jak používat role pro popisování různých oblastí na webu.
      \item \textbf{Link} --- Prohlížeče podporují správnou přístupnost.
      \item \textbf{Table} --- Obsahuje hlavně poznatky k správnému použití \gls{html} prvků. Neobsahuje složitou klávesovou či jinou logiku.
      \item \textbf{Window Splitter} --- Není zkontrolovaná specifikace.
\end{itemize}

Z rozhodnutí navázat na Solid Aria knihovnu jsem se rozhodl zaměřit na komponenty, které zde chybí a jsou součástí populárních knihoven~\cite{react-aria,chakra}.
Mezi tyto komponenty patří \textbf{Disclosure, SpinButton, Toolbar, Tooltip}.

\section{Funkční požadavky}

V této sekci jsou zadefinované funkční požadavky pro všechny vybrané komponenty k implementaci.

\subsection{Obecné}

V této podsekci jsou popsané obecné funkční požadavky, které by měly být splňovat všechny implementované komponenty.

\begin{itemize}
      \item \textbf{OFR 1.1 --- Navigace pomocí klávesových zkratek}\label{ofr11}

            Komponenta umožní klávesovou navigaci pomocí klávesových zkratek definovaných v \gls{apg}.

      \item \textbf{OFR 1.2 --- Definované aria atributy}\label{ofr12}

            Komponenta má správně nadefinované role z \gls{waiaria} atributů pro všechny její elementy a to včetně pomocných stavových atributů.

      \item \textbf{OFR 1.3 --- Pojmenování instance komponenty}\label{ofr13}

            Komponenta umožní její pojmenování instance dle specifikace \gls{waiaria}.
\end{itemize}

\subsection{Disclosure}

\begin{itemize}
      \item \textbf{DFR 1.1 --- Otevírání a zavírání obsahu}\label{dfr11}

            Komponenta umožní otevírání a zavírání obsahu pomocí klávesových zkratek a tlačítka.

      \item \textbf{DFR 1.2 --- Nastavení vlastního stavu}\label{dfr12}

            Komponenta umožní ovládat její stav z vnějšího zdroje.
\end{itemize}

\subsection{SpinButton}

\begin{itemize}
      \item \textbf{SFR 1.1 --- Diskrétní hodnoty}\label{sfr11}

            Komponenta umožní nastavit diskrétní hodnoty ze kterých může uživatel vybírat.

      \item \textbf{SFR 1.2 --- Zvyšování a snižování hodnoty}\label{sfr12}

            Komponenta umožní zvyšování a snižování hodnoty pomocí klávesových zkratek a tlačítek.
\end{itemize}

\subsection{Toolbar}

\begin{itemize}
      \item \textbf{TFR 1.1 --- Vnoření libovolného počtu subkomponent}\label{tfr11}

            Komponenta umožní vkládání libovolného počtu subkomponent, které se skládají z \textit{focusovatelných}\footnote{Elementy, které můžou dostat focus od uživatele (např. tlačítka, zaškrtávací políčka\dots).} elementů a oddělovačů obsahu.

      \item \textbf{TFR 1.2 --- Horizontální a vertikální pohled}\label{tfr12}

            Komponenta umožní nastavit horizontální a vertikální pohled, který mění způsob klávesové navigace v subkomponentách.
\end{itemize}

\subsection{Tooltip}

\begin{itemize}
      \item \textbf{TLFR 1.1 --- Zobrazení a skrytí obsahu Tooltip komponenty}\label{tlfr11}

            Komponenta umožní zobrazit a skrýt obsah Tooltip komponenty pomocí klávesnice a myši.
\end{itemize}

\section{Nefunkční požadavky}

V této sekci jsou zadefinované důležité nefunkční požadavky napříč všemi implementovanými komponenty tak, aby byla zaručena jejich vývojářská přívětivost, použitelnost a kvalita.

\begin{itemize}
      \item \textbf{NFR 1.1 --- Podpora prohlížečů}\label{nfr11}

            Komponenty fungují v dvou posledních verzích prohlížečů Chrome\footnote{\url{https://google.com/chrome}}, Firefox\footnote{\url{https://mozilla.org/en-US/firefox}} a Safari\footnote{\url{https://apple.com/safari}}.

      \item \textbf{NFR 1.2 --- Podpora odečítačů obrazovky}\label{nfr12}

            Komponenty fungují s odečítačem obrazovek VoiceOver pro MacOS.

      \item \textbf{NFR 1.3 --- Developer experience}\label{nfr13}

            Komponenty poskytují doplňování kódu pro vývojáře v Editoru, nebo \gls{ide}.

      \item \textbf{NFR 1.4 --- Dokumentace API}\label{nfr14}

            Dokumentace popisuje API komponenty a její anatomii, účel, použití a příkladový kód.

      \item \textbf{NFR 1.5 --- Demo aplikace}\label{nfr15}

            Demo aplikace demonstruje použití komponenty a její funkčnost.
\end{itemize}

\section{HTA diagram}

TODO

% Podle B. Kirwena a L. K. Ainsworth je \gls{hta} diagram ``nejlepší technika pro analýzu úkolů''~\cite{kirwan1992}.
% Rozhodl jsem se tak použít tento diagram pro vizualizaci úkolů, které je potřeba udělat pro vytvoření knihovny komponent.
% Z důvodu rozsahu jsem převedl diagram do textové podoby a jeho vizualizace je v příloze~\ref{fig:hta}.

% \begin{enumerate}[label=\arabic*.]
%       \item Vytvoření knihovny
%             \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
%                   \item Příprava repozitáře
%                         \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
%                               \item Příprava knihovny
%                                     \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
%                                           \item \ul{Adresářová struktura}
%                                           \item \ul{Delivery manifest}
%                                           \item \ul{Přidat do npm registry}
%                                     \end{enumerate}
%                               \item Vytvoření aplikace
%                                     \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
%                                           \item \ul{Vytvoření aplikace}
%                                           \item \ul{Vytvoření SolidStart\footnote{\url{https://start.solidjs.com}} aplikace}
%                                           \item \ul{Nasazení aplikace}
%                                     \end{enumerate}
%                               \item Vytvoření dokumentace
%                                     \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
%                                           \item \ul{Vytvoření starlight\footnote{\url{https://starlight.astro.build}} dokumentace}
%                                           \item \ul{Vytvoření typedoc\footnote{\url{https://typedoc.org}} dokumentace}
%                                           \item \ul{Nasazení aplikací}
%                                     \end{enumerate}
%                         \end{enumerate}
%                   \item Vytvoření komponent
%                         \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
%                               \item Implementace logiky
%                                     \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
%                                           \item \ul{Nastudování APG specifikace}
%                                           \item \ul{Implementace v Solid.js}
%                                     \end{enumerate}
%                               \item Otestování logiky
%                                     \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
%                                           \item \ul{Unit testy podle specifikace}
%                                           \item \ul{Chování v prohlížečích}
%                                     \end{enumerate}
%                               \item Dokumentace komponent
%                                     \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
%                                           \item \ul{Vytvoření typedoc komentářů}
%                                           \item \ul{Přidání stránky do dokumentace}
%                                     \end{enumerate}
%                         \end{enumerate}
%             \end{enumerate}
% \end{enumerate}

\section{Závěr analýzy}

Z rešerše a analýzy vyplývá, že jsem se rozhodl navázat na existující knihovnu Solid Aria a implementovat 4 chybějící komponenty z \gls{apg} návrhových vzorů (Disclosure, SpinButton, Toolbar, Tooltip).
Navázaní na existující řešení umožní ušetřit čas na vývoji a zároveň vylepšit použitelnost samotné knihovny Solid Aria.
V neposlední řadě je možné využít technik z React Aria knihovny, která má větší zdroje na vývoj a testování.
