\documentclass{ctuthesis}

\ctusetup{
    xdoctype = B,
    xfaculty = F3,
    mainlanguage = czech,
    secondlanguage = english,
    titlelanguage = czech,
    title-english = {UI toolkit of accessible web components},
    title-czech = {UI toolkit přístupných webových komponent},
    department-czech = {Katedra počítačové grafiky a interakce},
    department-english = {Department of Computer Graphics and Interaction},
    fieldofstudy-czech = {Softwarové inženýrství a technologie},
    subfieldofstudy-czech = {Programátor / architekt webových aplikací},
    keywords-czech={Web komponenty, přístupnost, WAI-ARIA, WCAG, APG, Solid.js},
    keywords-english={Web components, accessibility, WAI-ARIA, WCAG, APG, Solid.js},
    author = {Pavel Sušický},
    supervisor = {Bc. Petr Huřťák},
    month = 5,
    year = 2024,
    specification-file={./assets/documents/zadani.pdf},
    front-specification={true}
}

\usepackage{csquotes}

\input{config/biblatex.tex}
\input{config/glossary.tex}
\input{config/listings.tex}
\input{config/tables.tex}
\input{config/color.tex}

\ctuprocess{}

\begin{thanks}
    Chtěl bych zde poděkovat svému vedoucímu práce Bc. Petrovi Huřťákovi za cenné rady a pomoc při tvorbě této práce.

    Dále bych chtěl vyjádřit obrovské poděkování mé rodině a to hlavně mé mamince Pavlíně za veškerou podporu při mém studiu.

    Stejně velký vděk patří i mému tatínkovi Jiřímu za jeho cenné rady a zkušenosti, které mi pomáhají v dennodenním životě.

    V neposlední řadě i mým bratrům Honzovi a Kubovi, kteří si pro mě vždy našli čas a pomohli mi s čímkoliv, co jsem potřeboval.
\end{thanks}

\begin{declaration}
    Prohlašuji, že jsem předloženou práci vypracoval samostatně a že jsem uvedl veškeré použité informační zdroje v souladu s Metodickým pokynem o dodržování etických principů při přípravě vysokoškolských závěrečných prací.
    \\ \\
    V Praze dne TODO

    \vspace{15mm}
    \begin{tabular}{@{}p{2.5in}@{}}
    \hrulefill{} \\
    \centerline{Pavel Sušický}
    \end{tabular}
\end{declaration}

\begin{abstract-english}
The bachelor thesis deals with the issue of reusable components in the context of UI creation for websites and web applications.
The thesis aims to implement components from a collection of design patterns published by the informative resource Aria Authoring Practices in the Solid.js framework.
The work includes analysis of existing solutions across the JavaScript ecosystem and testing the implemented components.
The work yields components and documentation describing their use. These components are distributed within the ecosystem for other developers to use for their projects.
\end{abstract-english}

\begin{abstract-czech}
Bakalářská práce se zabývá problematikou znovupoužitelných komponent v kontextu tvorby rozhraní pro webové stránky a aplikace.
Cílem práce je implementovat komponenty z kolekce návrhových vzorů publikované informativním zdrojem Aria Authoring Practises ve frameworku Solid.js.
Součástí práce je i analýza existujících řešení napříč vývojářským ekosystémem a testování implementovaných komponent.
Výsledkem práce jsou komponenty a dokumentace pro jejich použití, tyto komponenty jsou distribuovány v rámci ekosystému pro další vývojáře, kteří je mohou využít pro své projekty.
\end{abstract-czech}

\begin{document}

\maketitle

\input{chapters/chapter-1/introduction.tex}

\part{Relevantní technologie}

\input{parts/part-1/accessibility.tex}
\input{parts/part-1/technology.tex}

\part{Rešerše a analýza}

\input{parts/part-2/research.tex}
\input{parts/part-2/analysis.tex}

\part{Návrh a implementace}

\input{parts/part-3/structure.tex}
\input{parts/part-3/components.tex}

\part{Testování}

TOOD

\section{Unit testing}

TODO

\chapter{Závěr}

TODO

\section{Budoucí vývoj}

TODO

\appendix

\printbibliography[title={Seznam literatury}]

\section{Literatura --- Přístupnost}

\printbibliography[keyword={a11y},heading=none]

\chapter{Tabulky}

\begin{table}[ht]
    \begin{tabularx}{\textwidth}{Y Y Y Y}
        \bfseries{Komponenta} & \bfseries{Solid Aria} & \bfseries{Kobalte} & \bfseries{Existence v ekosystému} \\\Midrule{}
        Accordion             & Ano                   & Ano                & Ano                               \\
        Alert                 & ---                   & Ano                & Ano                               \\
        Breadcrumb            & Ano                   & Ano                & Ano                               \\
        Button                & Ano                   & Ano                & Ano                               \\
        \textbf{Carousel}     & ---                   & ---                & \textbf{Ne}                       \\
        Checkbox              & Ano                   & Ano                & Ano                               \\
        Combobox              & ---                   & Ano                & Ano                               \\
        Dialog                & Ano                   & Ano                & Ano                               \\
        \textbf{Disclosure}   & ---                   & ---                & \textbf{Ne}                       \\
        \textbf{Feed}         & ---                   & ---                & \textbf{Ne}                       \\
        \textbf{Grid}         & ---                   & ---                & \textbf{Ne}                       \\
        Listbox               & Ano                   & Ano (Select)       & Ano                               \\
        Menu                  & Ano                   & Ano                & Ano                               \\
        Menubar               & ---                   & Ano                & Ano                               \\
        Meter                 & Ano                   & Ano (Progress)     & Ano                               \\
        Radio Group           & Ano                   & Ano                & Ano                               \\
        Slider                & ---                   & Ano                & Ano                               \\
        \textbf{SpinButton}   & ---                   & ---                & \textbf{Ne}                       \\
        Switch                & ---                   & Ano                & Ano                               \\
        \textbf{Toolbar}      & ---                   & ---                & \textbf{Ne}                       \\
        Tooltip               & ---                   & Ano                & Ano                               \\
        Tree View             & Ano                   & ---                & Ano                               \\
        \textbf{Treegrid}     & ---                   & ---                & \textbf{Ne}                       \\
    \end{tabularx}
    \caption{Tabulka implementovaných komponent v Solid.js ekosystému}
    \label{tab:implemented-components}
\end{table}

\chapter{Zdrojový kód}

TODO

\chapter{Odkazy}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Dokumentace}

          \url{https://solid-apg-docs.vercel.app}
    \item \textbf{Zdrojový kód na GitHubu}

          \url{https://github.com/susickypavel/solid-apg}
    \item \textbf{Demo aplikace}

          \url{https://solid-apg-app.vercel.app}

    \item \textbf{Typedoc dokumentace}

          \url{https://solid-apg-typedoc.vercel.app}
\end{itemize}

\end{document}
